# 静态博客入门到精通

大家好，我叫李文宇，是又拍云内容加速部门的一名开发工程师，爱好动漫、游戏、骑车、Coding 。
初次直播，提前祝大家国庆中秋快乐啊～

这次我分享的主题是《开发者的诗与远方：静态博客入门到~~弃坑~~（啊不）精通》

说到博客，我不一定有在座的各位入门时间长，所以也谈不上精通，这次分享的初衷是让没接触过的同学了解这个事物，与博客老玩家们分享一些心路历程。

我正式关注到博客（准确的说是技术类博客）可以追溯到 2013 年，当时 iOS 越狱挺火的，我那时候对刷机感兴趣，就到处翻教程，跟着各种教程一通折腾。

接着自然而然关注到了 [Jay Freeman](http://www.saurik.com/) ，他是 Cydia 的作者，Cydia 相当于是一个越狱后的软件市场，大家在给 iOS 设备越狱后可以通过 Cydia 订阅各种软件源，给系统安装各种有趣的插件。当时为了在 iOS 设备上搭建一个 Java 开发环境，就翻到了 Freeman 的博客，黑客简洁风带点艺术感。顿时感觉在网络上有个自己的小地盘是一件很酷的事情。

从此开始我的博客折腾之路，一开始接触的是 WordPress ，这算是当时很流行的博客管理系统了。

我仗着学生优惠，从阿里云租了一台便宜的云主机，买了一个带点中二气息的域名，开始了我的第一个博客。

从看书了解 Linux 基本操作，配置 DNS 解析，翻官方文档下载安装配置，找教程配置插件、魔改插件，一通操作，把博客给搭建起来，有些炫酷，成就感都溢出来了。

诶，话题扯远了，拉回正题。

---

先说说我们开发者为什么要写博客，我把我的写博客的目的总结成三点： 1. 整理学习成果或这踩坑记录，作为开发者要不断的学习，跟紧行业动态，总结记录一些能加深自己对新技术的理解；踩过的坑，留个记录，就像错题本一样，同一个错误不要犯两次。 2. 更好的介绍自己或者自己的产品，如果你拥有丰富的开发经验，踩过大量的坑造过许多牛逼的轮子，开发历程使用说明记录在博客里，这有助于推广你的产品，同时记录你成就的博客也可以成为你在网络上的名片。 3. 一种生活方式，就像有人喜欢在豆瓣写日记，在朋友圈晒自拍，博客也不仅仅只有技术干货，也可以加入你的生活点滴，做个有趣有温度的开发者。

我们再讲讲什么是静态博客，静态博客本质上就是一类静态网站，静态网站由静态页面组成，静态页面也称作平面页面或者固定页面，是一种完全按照存储的方式传送到用户的浏览器的网页。

与之相对的是动态页面，动态页面是由 Web 应用程序生成的页面。

因此，静态网站为所有用户展示相同的内容而动态网站根据请求参数请求方式等 为不同用户呈现不同的内容。

我们来说说静态网站的优势，
静态网站没有不依赖于后端应用程序，相比动态网站能提供更高的安全性。
静态网站的内容都是固定文件内容不需要经过计算产生因此拥有更高的性能。
静态网站也少有或者没有对数据库以及其他应用服务的依赖，即部署简便。
静态网站不需要云主机，只需要云存储，因此搭建开销很低。
但是静态网站的劣势也很明显，即所有的动态功能都得由客户端执行。

而考虑下博客的使用场景，博主完成文章后，仅需要将其渲染成为网页呈现给读者。并不涉及频繁的变更，静态网站完全可以满足作为博客的需求。现在越来越多的开发者都选择使用静态博客。

---

从博主完成文本，到变成网页呈现给读者，博主不一定懂得网页开发，也不一定能设计出具有美感的网页。大家都知道包含文字、链接和图片的富文本远比纯文本表现能力更强。因此任何一个博主都更愿意用富文本来表达自己的想法。

难道空有一肚子墨水就不能成为博主了吗？此时 Markdown 就起到了关键的作用。简单介绍下 Markdown 语言，它是一种轻量级标记语言，它允许人们使用易读易写的纯文本格式编写文档，然后转换成有效的 XHTML （或 HTML） 文档。

Markdown 语法非常简单，网上有大量的教程，很快就能学会，我们不在此赘述。

推荐几款好用的 Markdown 编辑器： Typora ，vidtor 和 vscode 。
我个人正在用的是 vscode ，因为其插件丰富且跨平台，在 Markdown 编辑上还支持实时预览，对我来说完全够用。

简单看下效果。

---

使用 Markdown 我们就能用纯文本格式表达富文本内容，接下来的事情就好办了，只需要按照约定规则将 Markdown 文档“翻译”成静态网页就行了，目前生成静态博客的工具也有许多，像 Hexo， Jekyll 和 Hugo 。

对比后发现， Hugo 的配置文件最为简洁，处理效率高，且功能强大。我们来介绍下 Hugo 静态网站生成器。它是由 Go 语言编写的快捷高效的静态网站生成器。

接下来我们就上手 Hugo 。官方文档十分得详细，提供了多种安装方式，而我总结了一份足够简洁的教程，可以快速完成体验。 

好，我来实机演示一下：

* [install go](/Install-Go/)
* [install hugo](/Install-Hugo/)
* [gitlab ci](/Setup-Gitlab-CI/)
* [deploy on cloud](/Deploy-on-Cloud/)

---

文章中少不了添加图片，但是图片相比文字内容要大得多， Gitlab 的服务器又是在国外，考虑到国内的访问速度，为了给读者带来更好的阅读体验，这里我要推荐一下又拍云 CDN ，又拍云 CDN 可以将静态资源缓存到遍及全球的分布式节点，用户将通过最近的节点访问到你的网站内容。加入又拍云联盟，还可以免费获得每个月 10 G 的云存储空间和 15 G 的流量，一起来薅羊毛吧。

---

ok 广告结束，我们开始今天的拓展内容。

如果说你不满足于现有的静态博客生成器，或者你希望进一步锻炼自己的动手能力，那么也可以考虑自己设计一个静态页面生成器，这样能实现更高程度的定制化需求。下面的内容，我尽力避免有关编程语言的细节。

我简单设计一个静态博客生成工具，实现两个最基本的功能：输入 Markdown 文件产生静态网页；首页按时间倒序排列文章标题和链接。

。。。

---

最后有人可能要问，折腾这些有没有用？

先说结论，我觉得这是有用的，自己亲自搭建博客能带来成就感，想到自己的博客可以被全世界访问，对自己发布的内容会严谨些，为了将一个概念表达准确，要去翻阅资料，这个过程就是在提升自己，总的来说它对你来说是有益处的。

是否需要重复造轮子呢？在工作中，是不推荐重复造轮子的，那是为了保证工作完成质量和效率。而自己的小项目，造一些轮子能促使自己将问题考虑全面，进而提升自己的编码能力。

写博客嘛，重点就放在产出的内容上，如果只是把网站整得花里胡哨的而没有有价值的信息，等到最后自己的热情退去了，网站也就荒芜了。

所以，第一次折腾可以尽可能把需要的功能都配置好，自己看了心里舒服，进而有往上面添砖加瓦的动力。以后专注于产出内容，写得越多，质量也会慢慢提高，看的人越多，就会有人评论，有人互动，继而又能促使你提升，你的内容会更好，这是个积极的循环。

感谢大家的观看，本次分享就到这里。

接下来进入 Q & A 环节。
